[
    {
        "question": " 'समाचार' किस शैली में लिखा जाता है ?",
        "options": [
            "उल्टा पिरामिड",
            "टेढ़ा पिरामिड",
            "पिरामिड",
            "सीधा पिरामिड"
        ],
        "answer": "उल्टा पिरामिड"
    },
    {
        "question": "' उल्टा पिरामिड' शैली के कितने अंग हैं ?",
        "options": [
            "चार",
            "दो",
            "तीन",
            "एक"
        ],
        "answer": "तीन"
    },
    {
        "question": "' पत्रकार' कितने प्रकार के हैं ?",
        "options": [
            "तीन",
            "चार",
            "एक",
            "दो"
        ],
        "answer": "तीन"
    },
    {
        "question": "'रेडियो' एक माध्यम है ?",
        "options": [
            "दृश्य एवं श्रव्य",
            "श्रव्य",
            "दृश्य",
            "मौखिक"
        ],
        "answer": "श्रव्य"
    },
    {
        "question": "' मुद्रण' का प्रारंभ माना जाता है ?",
        "options": [
            "जर्मनी से",
            "जापान से",
            "चीन से",
            "भारत से"
        ],
        "answer": "चीन से"
    },
    {
        "question": " 56 किलोवाइट में शब्द होते हैं ?",
        "options": [
            "50 हजार",
            "70 हजार",
            "60 हजार",
            "80 हजार"
        ],
        "answer": "70 हजार"
    },
    {
        "question": "'बीट 'का शाब्दिक अर्थ क्या है ?",
        "options": [
            "खबर",
            "समाचार",
            "पत्रकारिता",
            "क्षेत्र"
        ],
        "answer": "क्षेत्र"
    },
    {
        "question": " समाचार लेखन के अंतर्गत ककारों की संख्या कितनी है ?",
        "options": [
            "छः",
            "चार",
            "पाँच",
            "तीन"
        ],
        "answer": "छः"
    },
    {
        "question": " 'उल्टा पिरामिड' शैली के कौन - कौन से अंग हैं ?",
        "options": [
            
            "बॉडी",
            "मुखड़ा",
            "समापन",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "उपर्युक्त सभी"
    },
    {
        "question": " आर्थिक दृष्टि से इंटरनेट कैसा माध्यम है ?",
        "options": [
            "महँगा",
            "सरल",
            "जटिल",
            "सस्ता"
        ],
        "answer": "महँगा"
    },
    {
        "question": " भारत में पहला छापाखाना कब खुला ?",
        "options": [
            "1566 ई०में",
            "1576 ई०में",
            "1556 ई० में",
            "1554 ई०में"
        ],
        "answer": "1556 ई० में"
    },
    {
        "question": " भारत वर्ष में पहला छापाखाना कहाँ खोला गया ?",
        "options": [
            "कोलकात्ता",
            "गोआ",
            "मद्रास",
            "मुंबई"
        ],
        "answer": "गोआ"
    },
    {
        "question": " भारत में इंटरनेट का पहला दौर कब से कब तक माना जाता है ?",
        "options": [
            "1992 से 1993 तक",
            "1993 से 2000 तक",
            "2000 से 2013 तक",
            "1982 से 1992 तक"
        ],
        "answer": "1982 से 1992 तक"
    },
    {
        "question": " इंटरनेट का दूसरा दौर कब से कब तक माना जाता है ?",
        "options": [
            "1993 से 2001 तक",
            "1983 से 1993 तक",
            "2011 से अब तक",
            "2001 से 2011 तक"
        ],
        "answer": "1993 से 2001 तक"
    },
    {
        "question": " विश्व स्तर पर इंटरनेट पत्रकारिता का कौन - सा दौर चल रहा है ?",
        "options": [
            "चौथा",
            "तीसरा",
            "दूसरा",
            "पहला"
        ],
        "answer": "तीसरा"
    },
    {
        "question": " किसी समाचार - पत्र में नियमित वेतन भोगी पत्रकार को क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "पूर्णकालिक पत्रकार",
            "अंशकालिक पत्रकार",
            "स्वतंत्र पत्रकार",
            "फ्रीलांसट पत्रकार"
        ],
        "answer": "पूर्णकालिक पत्रकार"
    },
    {
        "question": " समाचार - पत्र कैसा माध्यम है ?",
        "options": [
            "मुद्रित",
            "दृश्य",
            "श्रव्य",
            "अमुद्रित"
        ],
        "answer": "मुद्रित"
    },
    {
        "question": " जो लेखन सामान्य लेखन से हटकर लिखा जाता है उसे क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "सामान्य लेखन",
            "विशेष लेखन",
            "लेखन",
            "सार्थक लेखन"
        ],
        "answer": "विशेष लेखन"
    },
    {
        "question": " समाचार के अंतर्गत किसी घटना के नवीनतम एवं महत्तवपूर्ण पहलू को क्या कहते है ?",
        "options": [
            "छः ककार",
            "क्लाइमेक्स",
            "संपादकीय",
            "फ़ीचर"
        ],
        "answer": "क्लाइमेक्स"
    },
    {
        "question": " एच० टी० एम० एल० क्या है ?",
        "options": [
            "भाषा",
            "पत्र",
            "वेबभाषा",
            "पत्रकार"
        ],
        "answer": "वेबभाषा"
    },
    {
        "question": " वर्तमान छापेखाने के आविष्कार का श्रेय किसको जाता है ?",
        "options": [
            "जर्मनी को",
            "गुटेनबर्ग को",
            "जुपेनबर्ग को",
            "जापान को"
        ],
        "answer": "गुटेनबर्ग को"
    },
    {
        "question": " 'नाटक में' किसकी प्रधानता होती है ?",
        "options": [
            "दृश्य की",
            "श्रव्य की",
            "संवाद की",
            "ध्वनि की"
        ],
        "answer": "संवाद की"
    },
    {
        "question": " किसी समाचार - पत्र में मानदेय के आधार पर लिखने वाले पत्रकार को क्या कहा जाता है ?",
        "options": [
            "स्वतंत्र पत्रकार",
            "पूर्णकालिक पत्रकार",
            "कोई नहीं",
            "अंशकालिक पत्रकार"
        ],
        "answer": "अंशकालिक पत्रकार"
    },
    {
        "question": " 'संवाद' किस विधा के लिए सबसे जरूरी और सशक्त माध्यम है ?",
        "options": [
            "कहानी",
            "उपन्यास",
            "नाटक",
            "कविता"
        ],
        "answer": "नाटक"
    },
    {
        "question": "' नाटक' का सबसे जरूरी और सशक्त माध्यम क्या है ?",
        "options": [
            "संवाद",
            "मधुर आवाज",
            "परदा",
            "भाषा"
        ],
        "answer": "संवाद"
    },
    {
        "question": "' ब्रेकिंग न्यूज' क्या है ?",
        "options": [
            "स्थानीय समाचार",
            "सामान्य समाचार",
            "सहसा आया महत्तवपूर्ण समाचार",
            "राष्ट्रीय समाचार"
        ],
        "answer": "सहसा आया महत्तवपूर्ण समाचार"
    },
    {
        "question": "' लाइव ' से क्या आशय है ?",
        "options": [
            "सीधा प्रसारण",
            
            "आँखों देखा हाल",
            "दोनों",
            "ताजा समाचार"
        ],
        "answer": "दोनों"
    },
    {
        "question": " 'रेडियो नाटक' में क्या नहीं होते हैं ?",
        "options": [
            "ध्वनि",
            "दृश्य",
            "चरित्र",
            "संवाद"
        ],
        "answer": "दृश्य"
    },
    {
        "question": " विशेष रिपोर्ट के कितने प्रकार हैं ?",
        "options": [
            
            "विश्लेषणात्मक रिपोर्ट",
            "डन - डेप्थ रिपोर्ट",
            "खोजी रिपोर्ट",
            "तीनों"
        ],
        "answer": "तीनों"
    },
    {
        "question": " स्तंभ लेखन का मौका किन्हें दिया जाता है ?",
        "options": [
            "संपादक को",
            "लेखक विशेष को",
            "पत्रकार को",
            "किसी भी लेखक को"
        ],
        "answer": "लेखक विशेष को"
    }
]